水客轉型 代購兵團攻陷上水 藥妝店開通街 港人帶貨日賺千元

水客轉型 代購兵團攻陷上水
藥妝店開通街 港人帶貨日賺千元

20,202

■上水出現大批代購兵團，藥妝店外行人路被眾多旅行篋阻塞。張軍攝

【本報訊】新興「代購潮」近日席捲香港，被譽為「水貨街」的上水新康街、巷仔街一帶，遭大批藥妝店取代變「代購街」，大媽大姐逼爆店舖掃貨日日上演。《蘋果》連日直擊，發現除了內地自由行變身代購兵團外，就連港人亦加入大軍，有水貨商更結束派貨倉轉型做代購，日賺千元。五一小黃金周即將到來，上水代購街或再度淪陷。

記者：郭美華 林熊 張軍 黃學潤

■代購人士手持貨單執貨。

上水新豐路、新康街、巷仔街一帶近日被藥妝店攻陷，短短100米的新康街已開設近20間，連同附近街道更多達50間，店內逼滿手持手機和貨單大媽大姐，不時低頭以微信向客戶發佈新貨優惠，原來她們均是近期熱爆中港兩地的代購兵團。「這款唇膏沒有紅色01號，只得02號，要嗎？」、「今天卸妝水特價，要下單嗎？」各人在微信商戶不斷發訊息，隨後瘋狂掃貨，再在店外隨地打開行李篋執貨，途人根本寸步難行，就連警察巡經時作出警告，但情況依然。

代購大熱，連港人亦分一杯羮。從事飲食業的港人陳先生和太太做兼職代購已一年多，每周趁放假出動一次約賺2,000元。陳先生稱最初純粹幫內地朋友買日用品，其後發現有得做，遂在社交平台及微信搵客。他指代購靠賺中港匯率差價，「買一罐奶粉200港元，我會以200人民幣賣畀客人，賺到40港元」。為免遭海關抽查，他每次不會帶太多貨，且保留單據；過關後，他會拍照給客人確認，收到餘款才速遞寄貨，「內地人一日對當地產品冇信心，代購就有生存空間」。

五一小黃金周恐更阻街

就連水貨商都轉型，「以前啲水客，大部份已經轉咗做代購。窮則變，變則通；唔通喺度等餓死咩？」53歲的文哥因業主瘋狂加租，去年結束上水水貨倉轉做代購。他每日走勻每間藥妝店了解熱賣貨品，「呢度間間舖門口都有微信二維碼，用微信掃晒，就會知邊間舖頭有乜特價貨」。他稱代購名牌專櫃貨最賺錢，「賣3萬蚊（名牌）手袋，收佢（客人）3萬人民幣，扣埋水腳，咪賺5,000港幣囉」。

做水客多年的港人Apple亦在3年前轉做代購，但她坦言做代購風險高，被海關充公貨物，隨時損失慘重：「我哋要先出錢買貨，如果買方最終唔要貨，我哋就要蝕錢；一旦遭海關扣貨，我哋更要全數承擔。」立法會議員林卓廷稱，近年水客大減，但卻令代購兵團崛起，阻街、舖租飆升等問題不絕，預計五一小黃金周情況加劇。他建議將一周一行改為一年八行，及向陸路旅客徵入境稅。

上一則
衣架打傷兩子 母一度還柙

下一則
內地人密密賺

內地人密密賺

靠微信搵客 必備支付寶

藥妝店QR Code代價錢牌

晶片做唔到，國產日用品又信唔過，最大羸家